\chapter{Préparation, Planification et Architecture Système}

\section{Introduction}
Le développement d'une plateforme d'intelligence artificielle appliquée à la mobilité urbaine nécessite une rigueur organisationnelle et technique sans faille. Ce chapitre décrit la méthodologie de gestion de projet adoptée, hybridation entre le cadre organisationnel Scrum et les pratiques d'ingénierie d'Extreme Programming (XP). Il expose également l'architecture système cible, en insistant sur la différence entre l'environnement de simulation (Proof of Concept) et l'environnement de production basé sur les réseaux de vidéosurveillance municipaux.

\section{Méthodologie de Gestion de Projet : Hybridation Scrum et XP}
Pour répondre à l'incertitude inhérente aux projets d'intelligence artificielle tout en garantissant un code robuste, nous avons opté pour une approche hybride combinant Scrum et Extreme Programming (XP).

\subsection{Le cadre Scrum : Pilotage et Alignement Métier}
Scrum a été utilisé pour structurer le temps et maximiser la valeur livrée aux parties prenantes (ici, simulées par la collectivité locale).
\begin{itemize}
    \item \textbf{Sprints de 2 semaines} : Un rythme itératif permettant de réajuster rapidement les paramètres du modèle YOLOv8 ou l'interface de Business Intelligence.
    \item \textbf{Le Product Backlog} : Recueil des User Stories.
    \item \textbf{Cérémonies} : Sprint Planning pour la définition des objectifs, Daily Scrum pour la synchronisation technique, et Sprint Review pour la validation des modules.
\end{itemize}

\subsection{Extreme Programming (XP) : Excellence Technique}
Là où Scrum s'arrête à l'organisation, XP dicte la manière de développer le système en temps réel :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Intégration Continue (CI)} : Chaque modification du pipeline d'acquisition vidéo ou de l'API FastAPI est immédiatement packagée via Docker pour s'assurer qu'aucune régression n'affecte la production.
    \item \textbf{Conception Simple et Refactoring} : L'architecture modulaire de \textit{Circuli} a été pensée pour être la plus découplée possible, séparant strictement la couche de capture (`capture_reconnaissance`) de la couche d'exposition des données (`bi_analytics`).
    \item \textbf{Standards de codage} : Typage strict sous Python 3.11 avec Pydantic pour garantir la validité des flux JSON entre l'IA et le backend.
\end{itemize}

\section{Backlog du produit et planification des sprints}
La backlog du produit et la planification des sprints constituent l'épine dorsale du développement de notre plateforme en assurant une approche organisée et itérative pour atteindre nos objectifs.

\subsection{Backlog du produit}
Le tableau ci-dessous présente l'ensemble des fonctionnalités attendues (User Stories), priorisées et estimées en Story Points.

\begin{table}[H]
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{
    \begin{tabular}{lllp{6cm}lc}
        \toprule
        \textbf{ID} & \textbf{EN TANT QUE…} & \textbf{JE SOUHAITE…} & \textbf{DANS LE BUT DE…} & \textbf{PRIORITÉ} & \textbf{Story Points} \\
        \midrule
        S01 & Système & authentifier les utilisateurs & sécuriser l'accès à la plateforme & Élevée & 5 \\
        S02 & Administrateur & gérer les comptes et rôles & contrôler les accès & Élevé & 5 \\
        P01 & Analyste & collecter et structurer les données & alimenter Power BI et préparer l'analyse & Élevé & 3 \\
        P02 & Analyste & créer des tableaux de bord Power BI & visualiser les indicateurs clés & Moyenne & 5 \\
        IA01 & Système & détecter auto. les types de véhicules & reconnaître les véhicules & Élevé & 8 \\
        IA02 & Data Scientist & entraîner et valider le modèle & garantir la précision & Élevé & 8 \\
        IA03 & Développeur & intégrer le module IA & utiliser la reconnaissance dans la plateforme & Moyenne & 5 \\
        R01 & Responsable mobilité & recevoir des recommandations & optimiser les déplacements urbains & Élevé & 5 \\
        \midrule
        \multicolumn{5}{l}{\textbf{TOTAL}} & \textbf{44} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    }
    \caption{Product Backlog du projet CIRCULI}
\end{table}

\subsection{Planification détaillée des Sprints}
La charge de travail a été répartie sur plusieurs Sprints afin de garantir une livraison continue de valeur.

\subsubsection*{Sprint 1 : Socle technique et sécurité (14 Jours)}
\begin{table}[H]
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{
    \begin{tabular}{llc}
        \toprule
        \textbf{USER STORY (ID)} & \textbf{TÂCHES} & \textbf{DURÉE (JOURS)} \\
        \midrule
        \textbf{US-S01 – Authentification} & Analyse besoins sécurité & 1 \\
        \textit{Sécuriser l'accès} & Conception schéma utilisateurs & 1 \\
        & Développement login & 1 \\
        & Développement logout & 1 \\
        & Gestion sessions et tokens & 1 \\
        & Tests sécurité et fonctionnels & 1 \\
        \midrule
        \textbf{US-S02 – Gestion comptes \& rôles} & Définition rôles et permissions & 1 \\
        \textit{Contrôler les accès} & Développement CRUD utilisateurs & 2 \\
        & Gestion des rôles & 1 \\
        & Interface administration & 2 \\
        & Tests et validation & 1 \\
        \midrule
        \textbf{US-P01 – Collecte des données} & Identification sources de données & 1 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    }
    \caption{Détail des tâches du Sprint 1}
\end{table}

\subsubsection*{Sprint 2 : Intelligence Artificielle et BI (14 Jours)}
\begin{table}[H]
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{
    \begin{tabular}{llc}
        \toprule
        \textbf{USER STORY (ID)} & \textbf{TÂCHES} & \textbf{DURÉE (JOURS)} \\
        \midrule
        \textbf{US-P02 – Tableaux de bord BI} & Connexion Power BI aux données & 0,5 \\
        & Création des dashboards & 1 \\
        & Tests et ajustements visuels & 0,5 \\
        \midrule
        \textbf{US-IA01 – Détection véhicules} & Constitution dataset images/vidéos & 1 \\
        & Annotation des données & 2 \\
        & Sélection du modèle IA & 1 \\
        & Entraînement initial du modèle & 2 \\
        & Tests de détection & 1 \\
        \midrule
        \textbf{US-IA02 – Entraînement \& validation} & Optimisation hyperparamètres & 1 \\
        & Entraînement avancé & 2 \\
        & Évaluation des performances & 1 \\
        & Validation finale du modèle & 1 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    }
    \caption{Détail des tâches du Sprint 2}
\end{table}

\subsubsection*{Sprint 3 : Intégration et Recommandations (14 Jours)}
\begin{table}[H]
    \centering
    \resizebox{\textwidth}{!}{
    \begin{tabular}{llc}
        \toprule
        \textbf{USER STORY (ID)} & \textbf{TÂCHES} & \textbf{DURÉE (JOURS)} \\
        \midrule
        \textbf{US-IA03 – Intégration IA} & Développement API IA & 1 \\
        & Intégration backend & 1 \\
        & Intégration frontend & 1 \\
        & Tests d'intégration & 1 \\
        \midrule
        \textbf{US-R01 – Recommandations mobilité} & Analyse besoins décisionnels & 1 \\
        & Définition règles métier & 1 \\
        & Développement moteur de recommandation & 2 \\
        & Visualisation des recommandations & 1 \\
        & Tests utilisateurs & 1 \\
        \midrule
        \textbf{US-AM – Amélioration continue} & Corrections et optimisation & 2 \\
        & Documentation technique & 1 \\
        & Préparation livraison finale & 1 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    }
    \caption{Détail des tâches du Sprint 3}
\end{table}


\section{Architecture d'Acquisition : Du PoC à la Réalité Municipale}
\subsection{L'Architecture Cible : Réseau Vidéo Urbain (RTSP / ONVIF)}
Dans le cadre d'un déploiement réel en conditions de "Smart City", le système \textit{Circuli} est conçu pour s'interfacer directement avec le Système de Gestion Vidéo (VMS) de la municipalité. Les caméras de vidéosurveillance urbaine (CCTV) transmettent leurs flux en temps réel via le protocole \textbf{RTSP (Real Time Streaming Protocol)}.

\subsection{Le Simulateur (Proof of Concept) via YouTube Live}
Durant la phase de développement académique, l'accès direct aux serveurs sécurisés du Ministère de l'Intérieur ou des municipalités est restreint pour des raisons de cybersécurité. 

Pour surmonter cette contrainte, nous avons mis en place un \textbf{simulateur urbain} (Digital Twin). Au lieu d'attaquer une IP privée, le module utilise \texttt{yt-dlp} pour extraire les flux en direct de caméras urbaines diffusées publiquement sur YouTube. Cette approche valide l'entièreté de la chaîne d'ingestion algorithmique de manière iso-fonctionnelle.

\section{Analyse des Risques selon la méthode AMDEC}
L'Analyse des Modes de Défaillance, de leurs Effets et de leur Criticité (AMDEC) est primordiale pour un système temps réel. La criticité $C$ est calculée par $C = Gravité \times Fréquence \times Détectabilité$.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{p{4cm}ccccl}
        \toprule
        \textbf{Mode de défaillance} & \textbf{G} & \textbf{F} & \textbf{D} & \textbf{Criticité} & \textbf{Action Préventive (XP)} \\
        \midrule
        Coupure du flux RTSP municipal & 8 & 6 & 2 & \textbf{96} & Logique de "Retry" implémentée dans Airflow. \\
        Saturation CPU/RAM (Fuite mémoire OpenCV) & 9 & 4 & 4 & \textbf{144} & Conteneurisation Docker avec limites de ressources strictes. \\
        Faux positifs (nuit/pluie) & 7 & 7 & 3 & \textbf{147} & Fine-tuning des hyperparamètres de confiance YOLOv8. \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{Matrice d'analyse des risques (AMDEC)}
\end{table}

\section{Conclusion}
La combinaison de Scrum pour le pilotage et d'Extreme Programming pour l'implémentation logicielle offre un cadre robuste. Le découpage précis du Product Backlog et la répartition des tâches sur 3 sprints ont permis un développement itératif et contrôlé. L'architecture a été conçue pour s'insérer nativement dans un réseau IP municipal (RTSP), validée conceptuellement par notre simulateur de flux vidéo externe.