\documentclass[12pt, a4paper]{report}

% ==========================================
% PACKAGES ESSENTIELS
% ==========================================
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel} 
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=2.5cm}
\usepackage{hyperref} 
\usepackage{algorithm2e} 
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs} 
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb} 
\usepackage{ulem} 

\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=blue,
}

\begin{document}

% ==========================================
% PAGE DE GARDE
% ==========================================
\begin{titlepage}
    \centering
    Ministère de l'enseignement supérieur et de la recherche scientifique\\[0.5cm]
    \textbf{Université de Tunis}\\[1cm]
    
    \textbf{\Large PROJET DE FIN D'ÉTUDES}\\[0.5cm]
    Pour obtenir le diplôme de master professionnel Co-construit:\\[0.5cm]
    \textbf{\Large Digitalisation Des Services}\\[1cm]

    \uline{Élaboré par}\\[0.3cm]
    \textbf{Mohamed Aziz Trabelsi}\\[1cm]

    \uline{Sous la direction de}\\[0.3cm]
    \textbf{Mr Bacem ben Soui}\\[1cm]

    Année universitaire : 2025 - 2026\\[1cm]
    \vfill
\end{titlepage}

% ==========================================
% DEDICACES & REMERCIEMENTS
% ==========================================
\chapter*{Dédicaces}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Dédicaces}
Je souhaite avant tout dédier ces mots à l’Éternel, Dieu Tout-Puissant, et Lui exprimer ma profonde gratitude pour Son amour infini, Sa bienveillance et toutes les grâces dont Il m’a comblé. Seigneur, je Vous remercie du fond du cœur pour chaque bénédiction qui a éclairé mon chemin.

À ma chère mère Zohra et à mon cher père Lotfi, je dédie ce travail avec une immense reconnaissance. Vos sacrifices, votre patience, vos prières sincères et votre soutien indéfectible ont été la force qui m’a permis d’avancer et d’atteindre ce stade de ma vie. À ma sœur Zeineb, pour son affection, son encouragement constant et sa présence précieuse à mes côtés.

Je tiens également à rendre un hommage particulier à la mémoire de mon cousin Haroun, qui nous a quittés trop tôt. Son souvenir restera à jamais gravé dans mon cœur et dans celui de toute notre famille. Que Dieu l'accueille dans Son vaste paradis et lui accorde Sa miséricorde.

Que Dieu nous guide tous vers la réussite, le bonheur et l’épanouissement, et qu’Il nous couvre de Sa protection et de Ses bénédictions.


\chapter*{Remerciements}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Remerciements}
C’est avec un profond honneur et un immense plaisir que je tiens à adresser ces quelques mots de remerciement à toutes les personnes qui ont contribué, de près ou de loin, à la réalisation de ce projet dans les meilleures conditions.

Je souhaite exprimer toute ma gratitude à M. Bacem Ben Soui pour la confiance qu’il m’a témoignée en acceptant de m’encadrer, ainsi que pour son accompagnement, ses précieux conseils et l’attention constante qu’il a accordée à mon travail.

Je profite également de cette occasion pour adresser mes sincères remerciements aux membres du jury qui m’ont fait l’honneur d’évaluer ce travail.

Par ailleurs, je tiens à remercier l’ensemble des enseignants de l’École Supérieure des Sciences Économiques et Commerciales de Tunis pour la qualité de leur enseignement et pour les connaissances qu’ils m’ont transmises tout au long de mon parcours universitaire.

Enfin, mes remerciements les plus chaleureux s’adressent à mes proches, pour leur soutien indéfectible, leur encouragement constant et le temps précieux qu’ils ont généreusement consacré pour m’aider à mener à bien ce travail.


% ==========================================
% TABLES ET LISTES
% ==========================================
\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

% ==========================================
% INTRODUCTION GENERALE
% ==========================================
\chapter*{Introduction Générale}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction Générale}
Les villes font aujourd’hui face à des défis majeurs liés à la croissance urbaine, à la mobilité, à la gestion des ressources et à la qualité de vie des citoyens. L’augmentation du trafic engendre des congestions, une hausse des émissions de gaz à effet de serre et une usure prématurée des infrastructures.
Par ailleurs, les collectivités territoriales disposent d’un volume croissant de données issues de différentes sources telles que les systèmes d’information géographique, les capteurs urbains ou encore les caméras de vidéosurveillance.
Face à ces enjeux, une question centrale se pose : comment exploiter efficacement les données urbaines afin d’améliorer la mobilité, optimiser les ressources et soutenir une gouvernance urbaine basée sur l’intelligence artificielle ?
C’est dans cette optique que s’inscrit le projet CIRCU·LI, une plateforme intelligente dédiée à l’analyse, à la visualisation et à l’exploitation des données urbaines. CIRCU·LI vise à transformer les flux vidéo en données exploitables pour l'aide à la décision.
Ce rapport présente les différentes étapes de conception et de réalisation du projet CIRCU·LI. Il commence par une étude préliminaire et une analyse du contexte général, suivies par la définition de l'architecture technique, jusqu'à l'implémentation algorithmique finale.


% ==========================================
% INCLUSION DES CHAPITRES
% ==========================================
\include{chapitre1}
\include{chapitre2}
\include{chapitre3}
\include{chapitre4}

% ==========================================
% CONCLUSION GENERALE
% ==========================================
\chapter*{Conclusion Générale}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Conclusion Générale}

Le présent projet de fin d'études a été l'occasion de concevoir, d'architecturer et de développer \textbf{CIRCU·LI}, une plateforme logicielle innovante dédiée à la gestion intelligente de la mobilité urbaine. Face aux défis croissants de l'urbanisation, tels que la congestion routière et la pollution atmosphérique, notre objectif était d'apporter une solution concrète permettant de transformer les flux vidéo urbains sous-exploités en véritables données d'aide à la décision pour les municipalités.

Tout au long de ce rapport, nous avons abordé les multiples facettes inhérentes à la création d'un tel système. L'étude initiale nous a permis de comprendre les enjeux métiers (alignés avec les Objectifs de Développement Durable de l'ONU) et de définir un cahier des charges rigoureux. L'état de l'art technologique nous a naturellement orientés vers l'utilisation de modèles d'intelligence artificielle de pointe, notamment \textbf{YOLOv8}, pour garantir une détection de véhicules en temps réel alliant précision et rapidité. 

La conception architecturale, basée sur des principes de modularité (microservices) et de résilience, a donné naissance à une infrastructure robuste combinant l'ingestion vidéo agnostique, l'orchestration des tâches par \textbf{Apache Airflow}, le développement d'une API performante sous \textbf{FastAPI}, et la persistance des données via \textbf{PostgreSQL}. Enfin, l'intégration d'outils de Business Intelligence tels que \textbf{Grafana} a permis d'aboutir à un produit fini : des tableaux de bord interactifs capables de cartographier instantanément l'état du trafic, de détecter les "Peak Hours" et de fournir des métriques clés (KPIs) exploitables par les décideurs publics. Le tout conteneurisé grâce à \textbf{Docker} pour assurer un déploiement fluide sur des environnements Edge Computing (Ubuntu).

L'hybridation des méthodes agiles (Scrum et Extreme Programming) a été le fil conducteur de ce succès, permettant de s'adapter aux imprévus techniques tout en maintenant un standard de qualité de code élevé (TDD, refactoring, CI). 

\vspace{0.5cm}
\textbf{Perspectives d'évolution}

Bien que le prototype CIRCU·LI ait atteint ses objectifs initiaux, plusieurs axes d'amélioration peuvent être envisagés à l'avenir pour transformer cet outil en une suite d'hypervision urbaine exhaustive :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Analyse prédictive du trafic (Deep Learning Temporel)} : Intégrer des réseaux de neurones récurrents (LSTMs) ou des Transformers pour analyser l'historique des données et prévoir la congestion plusieurs heures à l'avance.
    \item \textbf{Tracking multi-caméras (Re-Identification)} : Implémenter des algorithmes de tracking (comme DeepSORT) pour suivre les flux de véhicules à l'échelle d'un quartier sans double comptage.
    \item \textbf{Contrôle adaptatif de la signalisation} : Connecter l'API de CIRCU·LI directement aux systèmes de feux tricolores intelligents pour réguler le trafic dynamiquement en fonction de la charge détectée.
    \item \textbf{Détection d'anomalies} : Entraîner le système à repérer automatiquement les accidents, les véhicules arrêtés sur la voie publique ou les comportements dangereux afin d'alerter les services de secours instantanément.
\end{itemize}

Ce projet m'a permis d'acquérir une double compétence précieuse, alliant l'ingénierie de la donnée (Data Science, MLOps) à la gestion de projet et au développement logiciel backend. Il prouve de manière tangible que l'Intelligence Artificielle, lorsqu'elle est correctement maîtrisée et intégrée, possède le potentiel de métamorphoser durablement le paysage de nos villes intelligentes.

% ==========================================
% BIBLIOGRAPHIE
% ==========================================
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliographie}
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{yolov8_ultralytics}
Jocher, G., Chaurasia, A., et Qiu, J. (2023). \textit{Ultralytics YOLOv8}. Code source et documentation officielle. Disponible sur : \url{https://github.com/ultralytics/ultralytics}

\bibitem{fastapi_tiangolo}
Ramírez, S. (2018). \textit{FastAPI: High performance, easy to learn, fast to code, ready for production}. Documentation officielle. Disponible sur : \url{https://fastapi.tiangolo.com/}

\bibitem{opencv_bradski}
Bradski, G. (2000). \textit{The OpenCV Library}. Dr. Dobb's Journal of Software Tools. Disponible sur : \url{https://opencv.org/}

\bibitem{apache_airflow}
Apache Software Foundation. \textit{Apache Airflow: A platform to programmatically author, schedule, and monitor workflows}. Documentation officielle. Disponible sur : \url{https://airflow.apache.org/}

\bibitem{docker_merkel}
Merkel, D. (2014). \textit{Docker: lightweight linux containers for consistent development and deployment}. Linux Journal, 239(2), 2.

\bibitem{grafana_labs}
Grafana Labs. \textit{Grafana: The open observability platform}. Documentation officielle. Disponible sur : \url{https://grafana.com/}

\bibitem{scrum_guide}
Schwaber, K. et Sutherland, J. (2020). \textit{Le Guide Scrum : Les règles du jeu}. Scrum.org.

\bibitem{extreme_programming}
Beck, K. (1999). \textit{Extreme Programming Explained: Embrace Change}. Addison-Wesley Professional.

\bibitem{smart_city_odd}
Nations Unies. \textit{Objectif de développement durable 11 : Faire en sorte que les villes et les établissements humains soient ouverts à tous, sûrs, résilients et durables}. Disponible sur : \url{https://www.un.org/sustainabledevelopment/fr/cities/}

\end{thebibliography}

\end{document}
